\documentclass{beamer}
\usepackage{listings}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish,british]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{tabu}

\setbeamertemplate{itemize item}[square]
\setbeamertemplate{itemize subitem}[circle]

\author{Paweł Paczuski}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty


\setbeamerfont{page number in head/foot}{size=\large}

\setbeamertemplate{footline}[text line]{%

	\parbox{\linewidth}{\vspace*{-8pt}\hfill  
			Podnoszenie jakości oraz przyspieszanie tworzenia opisów radiologicznych – 
		\insertshortauthor\hfill\insertpagenumber}}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}



\title{Podnoszenie jakości oraz przyspieszanie tworzenia opisów radiologicznych}
\date{13.03.2019}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Obszary zainteresowań współczesnej radiologii}
\begin{itemize}
	\item Usprawnienia RTG, CT, MRI, USG.
	\item Niezaspokajalny popyt na usługi medyczne.
	\item Rosnąca biurokracja vs. szybkość działania (TAT).
	\item \textbf{Opisy radiologiczne} – dokładność, produktywność, sposoby przechowywania. 
	
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Opisy radiologiczne}
\begin{itemize}
	\item Dokumenty potwierdzające pracę związaną z analizą zebranych danych podczas badania np. USG.
	\item Opis techniki badania (w razie gdyby niepoprawnie stwierdzono brak obecności patologii).
	\item Zestaw wniosków potrzebnych lekarzowi prowadzącemu do podjęcia decyzji ws. dalszego leczenia.
	\item Zawierają historię leczenia oraz określają zmiany w ciele pacjenta w czasie.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Stanowisko pracy radiologa}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{workspace}
\end{figure}
[https://www.osirix-viewer.com/]
\end{frame}

\begin{frame}

\frametitle{Opis radiologiczny słabej jakości}
USG JB

Wątroba niepowiększona , prawidłowej echogeniczności, W segmencie 8 obwodowo obszar zwapnień średnicy 8mm. Pojedyncze ognisko hiperechogeniczne 3mm(zwapnienie?) na granicy seg 8i 7.\newline \newline
Problemy
\begin{itemize}
	\item Niezupełny – czy zostało opisane wszystko, co podczas badania widział lekarz?  
	\item Błędy interpunkcyjne.
	\item Nieustrukturyzowany tekst.
	\item Nie zaspokaja oczekiwań pacjenta.
	\item Parametry badania?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inne sposoby prezentacji obserwacji}
Structured Reporting: The Voice
of the Customer in an Ongoing
Debate About the Future of
Radiology Reporting [Heye, Gysin, Boll, Merkle]
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{report-styles}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item Ankieta przeprowadzona wśród 570 lekarzy ze Szwajcarii.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Oczekiwania lekarzy innych specjalizacji i pacjentów wobec opisów radiologicznych [Heye, Gysin, Boll, Merkle]}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{expectations}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Idealny opis radiologiczny – zdrowy pacjent}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{rendered-report-pl}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Idealny opis radiologiczny – chory pacjent}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{rendered-report-pl-bad}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Strukturalne opisy radiologiczne}
\begin{itemize}
	\item Podział dokumentu na fragmenty niosące znaczenie.
	\item Obecność metadanych.
	\item Jednolity układ dokumentu – DICOM SR, HL7 CDA.
	\item Standaryzacja słownictwa używanego przez radiologów do opisu.
	\item Skale medyczne – RECIST 1.1, PIRADS, BIRADS.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Logiczna reprezentacja strukturalnego opisu}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{report-tree}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Relacje między elementami (part-of).
	\item {Transformacja drzewa w dokument – przejście wzdłużne (pre-order) po drzewie.}
	\item Każdy typ węzłów może mieć inną reprezentację wizualną (szczegół implementacyjny).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Wynik}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{rendered-report-pl}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Dodatkowe usprawnienia}
\begin{itemize}
	\item Szablony zawierajace najczęściej opisywane badania, organy, frazy etc.
	\item Ograniczenie pisania na klawiaturze.
	\item Kalkulatory i skale medyczne.
	\item Sposób pracy podczas tworzenia opisu – wykonanie listy czynności narzuconych przez program (ustalonych wcześniej przez zespół radiologów).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Oprogramowanie}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{upmedic}
\end{figure}
Źródło: upmedic.pl
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Produktywność lekarzy w zależności od doświadczenia}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{productivity_improvements_chart}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Problemy rozwiązania}
	\begin{itemize}
	\item Obsługa komputera.
	\item Skomplikowane kodowanie chorób.
	\item Początkowe zmniejszenie produktywności odstrasza większość lekarzy od pomysłu.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Dyktowanie opisów radiologicznych}
\begin{enumerate}
	\item Dyktowanie opisu podczas przeglądania zdjęć radiologicznych.
	\item Transkrypcja (czasem można użyć rozpoznawania mowy).
	\item Podpisanie opisu przez radiologa.

\end{enumerate}

Problemy tego podejścia: 
\begin{itemize}
	\item Problemy z rozpoznawaniem mowy dla specjalistycznego słownictwa.
	\item Brak informacji zwrotnych podczas tworzenia opisu.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Połączenie dwóch światów – dyktowanie strukturalnych opisów radiologicznych}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.85\linewidth]{snomed}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Połączenie dwóch światów – dyktowanie strukturalnych opisów radiologicznych (2)}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{workflow}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Nieustrukturyzowany tekst dopasowywany do SNOMED CT}
\fcolorbox{black}{pink}{Nerka lewa} z patologicznym \fcolorbox{green}{white}{guzem} \fcolorbox{pink}{white}{52 x 35}\fcolorbox{yellow}{white}{mm}, zlokalizowanym w \fcolorbox{black}{white}{części środkowej}
kory , podejrzanym o zmianę rozrostową; z \fcolorbox{green}{white}{torbielą} \fcolorbox{pink}{white}{12} \fcolorbox{yellow}{white}{mm}.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{left_kidney}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{neoplasm}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{cyst}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{ihts_example}
\end{figure}
Źródło: https://confluence.ihtsdotools.org/display/DOCANLYT/5.1
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pomysły}
\begin{itemize}
	\item DNER Clinical (named entity recognition) from free clinical text to Snomed-CT concept [Soriano, Castro].
	\item Uploading SNOMED to graph database [github pradeepvemulakonda].
	\item Automatyczne tłumaczenie opisów na lokalne implementacje snomed.
	\item Pomysły związane z porównywaniem dwóch ustrukturyzowanych dokumentów. 
	\item Przemieszanie z kilku zestwawów słownictwa (LOINC, SNOMED, ICD-10).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Podsumowanie}
\begin{itemize}
	\item SR jest w stanie rozwiazać wiele problemów związanych z dokumentacją medyczną, ale należy szukać rozwiązań zmniejszających obciążenie lekarza – AI, NLP.
	\item Sposoby tworzenia opisów radiologicznych to temat wrażliwy wśród lekarzy, krytyka sposobu opisywania odbierana może być osobiście.
	\item Zestawienie: radiologia vs. programowanie.
	\item Nie należy patrzeć na te tematy w kategoriach pełnej automatyzacji, lecz wspomagania lekarza w czynnościach, które powodują marnowanie cennego czasu.

\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
